［中環十一少］CuMask 背後是增建工廈大茶飯？

政府推出的 CuMask，令香港的紡織業巨頭背後之利益網絡浮上水面，絕對不是「區區那 8 億元」，因為負責生產的晶苑國際（2232）的主席羅樂風，另一邊廂卻在向城規會，申請將巧明街 71 號總部，原本 12 倍的地積比放寬 20% 至 14.4 倍，部署真正大茶飯。

香港的資本遊戲，幾十年來，也是與地產相關，老早持有資產如地皮、物業、舖位的人，基本上非富則貴，而被在今次招標不透明下的得益方晶苑國際，口罩一役或許只是項庄舞劍，真正最怕被外界見到的，可能是「延後利益」疑雲，其總部增建之大計。

有分析指，今次羅氏一旦增建成功，意味可以多建 3 萬多呎，以每呎潛在利潤 5,000 元計算，可多獲利 2 億元，而該物業重建後估值可以達到 30 億元！考慮到這間上市公司現時市值僅 50多億元，意味着這個增建計劃對於持有人的重要性。

但要注意的是，這個巧明街 71 號個是私人物業，並非晶苑國際上市公司旗下資產，換句話說，最終得益方是羅樂風，而非晶苑股東。倘若晶苑替政府生產口罩，與羅氏向城規會申請放寬地積比，兩者存在 if then 關係，將會是上市公司晶苑蒙受公關危機，持有私人物業的羅樂風則成為大贏家。

除了晶苑，今次負責生產 CuMask 還包括「溢達集團」、「益成無紡布有限公司」、「Argaman Technologies Ltd.」以及「Y and K Textiles Ltd.」。

上述公司之中，似乎只有溢達集團正面回應事件，披露公司是以成本價，向研發中心供應用以製作口罩貼臉部分的紗布共 45 萬碼，總額約 380 萬港元。

其餘幾間公司則神神秘秘，當中以色列 Argaman 曾在訪問中透露，背後的一名戰略投資者，是總部設於香港的全球最大成衣製造商之一，有嫌疑的，似乎來來去去，又是那幾位紡織業巨頭。難道這個又是一個「圍標」、益自己友的把戲？

作者 Facebook

左 立場
右 蘋果
守護香港傳媒核心價值